\documentclass[a4paper,10pt,leqno]{article}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1} 
\tolerance=2000
\emergencystretch=10pt
\usepackage[a4paper, margin=0.5in]{geometry}

\def\magyarOptions{defaults=safest}

\usepackage{eltefont}
\usepackage{eltehun}
\usepackage{eltesymb}
\usepackage{eltethmhun}

\usepackage{mathtools}

\usepackage{enumerate}
\usepackage{quoting}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}

\usepackage[explicit,pagestyles]{titlesec}

\usepackage{stackengine}
\usepackage{graphicx}
\def\asterism{\par\vspace{1em}{\centering\scalebox{1.5}{%
  \stackon[-0.5pt]{\bfseries*~*}{\bfseries*}}\par}\vspace{.5em}\par}


\newcommand{\myshade}{85}
\colorlet{mylinkcolor}{blue}
\colorlet{mycitecolor}{YellowOrange}
\colorlet{myurlcolor}{Aquamarine}

\hypersetup{
  linkcolor  = mylinkcolor!\myshade!black,
  citecolor  = mycitecolor!\myshade!black,
  urlcolor   = myurlcolor!\myshade!black,
  colorlinks = true,
  pdftitle={Parciális differenciálegyenletek gyakorlat},
  pdfauthor={Csirik Mih\'aly},
  pdfsubject={Your subject here},
  pdfkeywords={keyword1, keyword2},
  bookmarksnumbered=true,     
  bookmarksopen=true,         
  bookmarksopenlevel=1,       
  pdfstartview=Fit,           
  pdfpagemode=UseOutlines,    % this is the option you were lookin for
  pdfpagelayout=TwoPageRight,
}



%\usepackage{fouriernc}

\newcommand{\Rs}{\Real^3}
\newcommand{\fie}[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand{\ffie}[1]{\widehat{\mathbf{#1}}}
\newcommand{\dua}[2]{\langle #1, #2 \rangle}

\renewcommand{\cdot}{\bm{\cdot}}
\newcommand{\uni}[1]{\mathcal{U}(#1)}
\newcommand{\lmap}[2]{\mathcal{L}\left(#1,#2\right)}
\newcommand{\ltrf}[1]{\mathcal{L}(#1)}
\newcommand{\ltrfcn}{\mathcal{L}(\Cn)}
\newcommand{\mlin}[3]{\mathcal{L}^{#1}\left(#2,#3\right)}
\newcommand{\mlinp}[3]{\mathcal{L}^{#1}(#2,#3)}
\newcommand{\tens}[3]{\mathcal{T}_{#1}^{#2}(#3)}
\newcommand{\Arr}[2]{#1\longrightarrow #2}

\newcommand{\Symt}[2]{S^{#1}(#2)}
\newcommand{\Asymt}[2]{{\bigwedge\!}^{#1}(#2)}
\newcommand{\exter}[1]{\bigwedge(#1)}
\newcommand{\Sym}{\mathcal{S}}
\newcommand{\Asym}{\mathcal{A}}
\newcommand{\SyGr}[1]{\Sigma_{#1}}
\newcommand{\dual}[1]{#1^*}

\newcommand{\prodsp}[1]{\mathcal{#1}}

\newcommand{\thalf}{\tfrac{1}{2}}

\newcommand{\DForms}{\Omega^*}
\newcommand{\DFormsd}[1]{\Omega^{#1}}
\newcommand{\Cinf}{C^\infty}

\newcommand{\IInt}[1]{\mathop{\int\!\!\!\!\!\int}\limits_{\!\!\!\!\!\!#1}\!}

\DeclareMathOperator{\ch}{ch}
\DeclareMathOperator{\arctg}{arctg}
\DeclareMathOperator{\graph}{graph}


\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\begin{center}
{\LARGE\textbf{Parciális differenciálegyenletek}}

\vspace{1em}

{\Large\textbf{8. Feladatsor}}
\end{center}

\begin{Exercise}
(\emph{Polárkoordináták}) Az $(r,\theta)\mapsto (r\cos\theta, r\sin\theta)$ polárkoordinátákban $\lapl u=\tfrac{1}{r} (ru_r)_r + \tfrac{1}{r^2}u_{\theta\theta}$.
A változók szétválasztásának módszerével itt is határozzuk meg a $\lapl u=0$ Laplace-egyenlet megoldásait az alábbi tartományokon!
\begin{align*}
&\text{(a)}\;\Real^2\quad \text{(b)}\; B_r\quad \text{(c)}\; \Real^2\setdif B_r,\; u(\infty)=0\quad \text{(d)}\;B_r\setdif B_\rho\\
&\text{(e*)}\;\Omega_{R,\alpha}=\{(r,\theta)\in\Real^2 \;:\; 0<r<R, \; 0<\theta<\alpha\}, \; u(r,0)=u(r,\alpha)=0
\end{align*}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
(\emph{Gömb hülése}) Tekintsünk a $B(0,\pi)\subset\Rs$, kezdetben konstans $T_0$ hőmérsékletű gömb kihülésének problémáját!
Tételezzük fel, hogy a gömb $k$ hővezetési együtthatója helyfüggetlen, ezért az $u$ hőmérséklet radiálisan szimmetrikus: $u=u(t,\rho)$.
Ekkor a következő Cauchy-feladatot kapjuk:
\[
\left.
\begin{aligned}
&u_t=k\Big(u_{\rho\rho} + \frac{2}{\rho} u_\rho\Big) \quad && 0<\rho<\pi, \; t>0\\
&u(t,\pi)=0 \quad && t>0\\
&u(0,\rho)=T_0 \quad && 0\le\rho<\pi
\end{aligned}
\right\}
\]
A változók szétválasztásának módszerével határozzuk meg egy sajátbázist (a peremértékfeladathoz), amelyben a Fourier-módszert tudjuk alkalmazni!
A Fourier-módszerrel oldjuk meg a Cauchy-feladatot!
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[difficulty=3]
(\emph{Sugárzó gömb hülése}) Most tekintsük a $B(0,R)\subset\Rs$ gömböt, amely homogén hővezetési együtthatója $k$ és kezdetben $f(\rho)$ ($0\le\rho\le R$)
hőmérséklete van. Tételezzük fel, hogy a gömb peremén $u_\rho(t,R)=-h u(t,R)$ sugárzási peremfeltétel van előírva, ahol $h<1/R$. Oldjuk meg a Cauchy-feladatot!
\end{Exercise}


\begin{Exercise}
(\emph{Gömbkoordináták}) A Laplace-operátor az $(r,\theta,\phi)$ gömbkoordinátákban a következő alakot ölti:
\[
\lapl u=\frac{1}{r^2} (r^2 u_r)_r + \frac{1}{r^2\sin^2\theta} \big((\sin\theta) u_\theta\big)_\theta + \frac{1}{r^2\sin\theta} u_{\phi\phi},
\]
ahol a szokásos módon $x=r\sin\theta\cos\phi$, $y=r\sin\theta\sin\phi$, $z=r\cos\theta$.
\begin{enumerate}[(a)]
\item A változók szétválasztásának módszerével, a megoldást $u(r,\theta,\phi)=R(r) Y(\theta,\phi)$ alakban keresve írjunk fel egy-egy differenciálegyenletet $R$-re és $Y$-ra!
\item Szeparáljuk tovább az $Y$-ra kapott egyenletet!
\item Diszkutáljuk a kapott Legendre-differenciálegyenletet! Vezessük be a gömbfüggvényeket az $Y_{\ell m}(\theta,\phi)=C_{\ell,m} P_\ell^m(\cos\theta) e^{im\phi}$
defincióval, ahol $C_{\ell,m}$ alkalmas normálási konstansok (hogy ortonormált rendszert kapjuk) és $P_\ell^m$ a reguláris asszociált Legendre-függvény, illetve $m=-\ell,\ldots,-1,0,1,\ldots,\ell$. 
\item Adjuk meg a gömbkoordinátás $\lapl u=0$ Laplace-egyenlet általános megoldását! Diszkutáljuk a következő speciális eseteket: (i) hengerszimmetria, (ii) $\phi$ periodikus (,,körbeér''),
(iii) a $\theta=0$ egyenes is benne van a tartományban, (iv) minden $(\theta,\phi)$ benne van a tartományban, (v) minden $(\theta,\phi)$ benne van a tartományban, és hengerszimmetrikus
(azaz nem függ $\phi$-től).
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Ebben a feladatban az ,,$1/r$-es potencált'' fogjuk felírni a Legendre-polinomok segítségével.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Először legyen $\fie{x}=\bm{\eta}=(1,0,0)=\fie{e}_1\in S_1$ és keressük az $\fie{y}\in S_r$, $r<1$ pontban a potenciált. Lássuk be, hogy ha $\theta$ az $\fie{y}$ polárszöge, akkor
\[
\frac{1}{|\fie{y}-\bm{\eta}|}=\frac{1}{\sqrt{r\,^2-2r\cos\theta +1}},
\]
ezért $1/|\fie{y}-\bm{\eta}|$ tekinthető $\cos\theta$ függvényének.
\item Minthogy a $\{P_\ell\}$ Legendre-polinomok $L^2(-1,1)$-ben teljes ortonogonális rendszert alkotnak, azért írható
\[
\frac{1}{|\fie{y}-\bm{\eta}|}=\sum_{\ell=0}^\infty c_\ell(r) P_\ell(\cos\theta).
\]
Határozzuk meg a $c_\ell(r)$ Fourier-együtthatókat a $\lapl(\frac{1}{r})=0$ reláció felhasználásával!
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
(\emph{Bessel-függvények})
 A Laplace-operátor az $(r,\theta,z)$ hengerkoordinátákban a következő alakot ölti:
\[
\lapl u=\frac{1}{r} (r u_r)_r + \frac{1}{r\,^2}u_{\theta\theta} + u_{zz},
\]
ahol a szokásos módon $x=r\cos\theta$, $y=r\sin\theta$, $z=z$.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
(\emph{Kör alakú membrán rezgései}) Tekintsünk egy nyugalmi helyzetben $B(0,a)\subset\Real^2$ körlap alakú membránt!
Ennek kis kitéréseit az $u_{tt}=c^2\lapl u$ hullámegyenlet írja le.
\begin{enumerate}[(a)]
\item A változók szétválasztásának módszerével határozzuk meg a membrán radiálisan szimmetrikus rezgési módusait! [Segítség: $u(t,r)=T(t)R(r)$]
\item *** Határozzuk meg a szögfüggő rezgési módusokat is! [Segítség: $u(t,r,\theta)=T(t)R(r)\Theta(\theta)$]
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
(\emph{Dipóltér}) Ebben a feladatban megadjuk a dipólus disztribúciós értelmezését és meghatározzuk annak terét.
A dipólus a polarizálható, semleges töltéselrendezések legegyszerűbb modellje.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Középiskolában tanultuk, hogy az origóba helyezett $q$ ponttöltés villamos potenciálja $\Phi(r)=\frac{q}{4\pi \epsilon_0} \frac{1}{r}$.
Ennélfogva $\Phi$ a $\lapl T=-\frac{\epsilon_0}{q} \delta_0$ ($\mathcal{D}(\Rs)^*$-ben) disztribúciós egyenlet megoldása, azaz $T=T_\Phi$.
\item Helyezzünk az origóba egy $-q$ töltést, és a $d\fie{e}_1=(d,0,0)$ pontba egy $q$ töltést, ahol $d>0$! Mi lesz a $\Phi_d(r)$ villamos potenciál?
\item A $\Phi_d(\fie{x})$-re kapott kifejezésre alkalmazzuk a Lagrange-középértéktételt! [Segítség: legyen $f(\fie{y})=1/|\fie{x}-\fie{y}|$ rögzített $\fie{x}$
esetén, illetve dolgozzunk a $[0,d\fie{e}_1]$ szakaszon!]
\item A középértéktétellel kapott kifejezésben végezzük el a következő határátmenetet: legyen $p>0$ tetszőleges, $q:=p/d$ és tartson $d\to 0$!
Ekkor persze $q\to+\infty$, és a határérték a $w(\fie{x})=\frac{1}{4\pi\epsilon_0} \frac{\fie{x}\cdot\fie{p}}{r^3}$ \emph{dipólpotenciál}, ahol $\fie{p}=p\fie{e}_1$ a \emph{dipólmomentum}!
\item Mármost $\lapl w(\fie{x})=0$ ($\fie{x}\neq 0$), illetve $|w(\fie{w})|\le \frac{p}{4\pi\epsilon_0} \frac{1}{r^2}$. 
\item Gömbkoordinátákban, a $|\bm{\xi}|=R$ gömbfelületen a $w(\bm{\xi})=\frac{p}{4\pi\epsilon_0} \frac{\cos\theta}{r^2}$ érvényes, ahol $\theta$ a $\bm{\xi}$ és $\fie{e}_1$ által bezárt szög.
Mit tapasztalunk a $\theta=\pi/2$ síkon, és miért?
\item Lássuk be, hogy $w(\fie{x})=-D_{\fie{p}}\Phi(\fie{x})$, ahol $D_{\fie{p}}$ a $\fie{p}$ irányú iránymenti deriváltat jelöli!
\item Deriválással lássuk be, hogy a $w$ dipólpotenciálnak megfelelő $\fie{E}$ villamos térerősség
\[
\fie{E}(\fie{x})=\frac{3(\fie{p}\cdot\fie{d})\fie{d} - \fie{p}}{4\pi \epsilon_0 r^3},
\]
ahol $\fie{d}=\fie{x}/r$. Lássuk be, hogy gömbkoordinátákban az villamos térerősség komponensei
\[
E_r =\frac{p}{2\pi\epsilon_0} \frac{ \cos\theta }{r^3},\quad E_\theta =\frac{p}{4\pi\epsilon_0} \frac{ \sin\theta }{r^3}, \quad E_\phi =0
\]
ahol $\theta$ az $\fie{x}$ és $\fie{e}_1$, illetve $\phi$ az $\fie{x}$ és az $\fie{e}_3$ vektorok által bezárt szög.
\item Milyen töltéseloszlás generálja a dipólteret? Az (a) feladat disztribúciós egyenletét most a töltéspárra felírva határozzuk meg, hogy a $d\to 0$ határértékben mely
disztribúció lesz a jobb oldalon? Reguláris-e a kapott disztribúció? Adjuk meg az eredményt tetszőleges $\fie{p}$ esetén!
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
(\emph{Dipólsugárzás})
\end{Exercise}

\end{document}
